 20:59, 22 февраля 2019
Подтверждено главное свойство Вселенной
Ученые Мичиганского университета в городе Энн-Арбор (США) доказали, что Вселенная расширяется во всех направлениях с одинаковым ускорением. При этом они учли различные факторы, которые могут искажать данные наблюдений, и показали, что их влияние незначительно. Об этом сообщает издание Science News.Исследователи изучили более тысячи сверхновых звезд типа Ia, возникающих, когда белый карлик превышает предел своей массы из-за того, что на него падает вещество от соседней звезды. Такие катаклизматические двойные звезды являются «стандартными свечами», поскольку их видимая яркость строго зависит от расстояния до них.Ученые измерили красное смещение, возникающее из-за того, что электромагнитные волны увеличивают длину волны вследствие эффекта Доплера, когда источник света движется от наблюдателя.Само удаление объектов происходит из-за расширения Вселенной, однако даже в равномерно (изотропно) увеличивающемся объеме пространства неизбежно наблюдаются случайные колебания в скорости расширения, которые «зашумляют» данные.Ученые сравнили полученные данные с ожидаемым шумом, возникающим вследствие систематических погрешностей и других факторов, вроде гравитационного линзирования и пекулярной скорости, в изотропно расширяющейся Вселенной. Полученные результаты подтвердили изотропию расширения Вселенной с точностью до одного процента.
